# TIW - UE  : Web temps réel et multi-dispositifs 
## TP CRDTs : réalisation d'un Scrum Task Board _via_ AntidoteDB 

L'objectif de ce TP est de vous familiariser avec une solution basée sur les CRDTs ([Conflict-free Replicated Data Types](https://hal.inria.fr/inria-00609399v1/document)) à travers le développement d'une applicaton de gestion de tâches basée du [AntidoteDB](https://www.antidotedb.eu/). 

Cette application se présentera sous la forme d'une application Web permettant de visualiser et modifier des tâches à travers un 'Scrum Board'.

Pour se focaliser sur les principes, et éviter les potentiels problèmes de déploiements sur plusieurs VMs, vous travaillerez sous Docker. 


# 1. Mise en place des instances d'AntidoteDB

Cette partie vous permettra de mettre en place des instances de bases [AntidoteDB](https://www.antidotedb.eu/).

Nous souhaitons déployer la configuration illustrée comme suit :

```mermaid
flowchart LR
    subgraph Clients
    Shell1
    Shell2
    Shell3
    end
    Shell1 --> Server
    Shell2 --> Server
    Shell3 --> Server
    Server --> Antidote1
    Server --> Antidote2
    Server --> Antidote3
    subgraph Databases
    Antidote1 <-->|Replication| Antidote2
    Antidote1 <-->|Replication| Antidote3
    Antidote2 <-->|Replication| Antidote3
    end
```

## 1.1 Prérequis
Ce tutoriel nécessite en prérequis l'installation de :

* [Docker](https://docs.docker.com/engine/installation/)
* [docker-compose](https://docs.docker.com/compose/install/)
* [node.js][nodejs]
* [npm][npm]
* [Antidote](https://antidotedb.gitbook.io/documentation/quickstart).

et la récupération du projet :

`git clone https://forge.univ-lyon1.fr/ens-tiw8/tp-crdts-antidotedb.git`



### 1.2 Configuration
Assurez-vous qu'un 'Docker daemon' est bien lancé (`docker stats --no-stream`);

A la racine du projet `antidote-web-shell`, lancer sa construction : `make` (or `npm install`). Passez outre les vulnérabilités que vous verrez apparaître.  

Pour pouvoir lancer le déploiement en local d'AntidoteDB, vous devez déclarer une troisième instance de la base  _AntidoteDB_. Pour cela:
 - analysez puis modifiez le fichier `docker/docker-antidote.yml`
 - analysez puis modifiez le fichier de configuration d'AntidoteDB (`./config.js`).
 
Le lancement d'un cluster local de _Docker containers_: `make run`.  

Une fois les fichiers modifiés, lancer le déploiement  _via_ la commande `docker-compose -f docker/docker-antidote.yml up`.

Lancer ensuite le serveur Web _via_ la commande `DEBUG=antidote-web-shell:* npm start`.
Si tout s'est bien passé, vous devriez avoir l'affichage suivant à l'adresse  `localhost:3000`:

![Affichage navigateur](./images/interface_init.png)  


### 1.3 Test


#### Test de la synchronisation après mise à jour
 
Afin de tester la configuration que vous venez de déployer, vous avez la possibilité d'utiliser des primitives déjà implémentées qui vont vous permettre :
 
 - d'afficher un compteur, de l'incrémenter ou de le décrémmenter,
 
 ```
 counter:
    count inc <counter_id>
    count dec <counter_id>
    count get <counter_id> 
```
 
 - d'afficher une liste d'éléments, d'ajouter ou de retirer un élement de la liste.
 
```
add-wins set:
    set add <set_id> <value>
    set remove <set_id> <value>
    set get <set_id>
``` 

Tester ces primitives tout en observant le processus de synchronisation (Pour un ajout ou un incrément, faire des 'get' sur les 3 instances).

#### Test de la synchronisation après déconnexion

Pour finir, il vous reste à observer ce qui se passe quand un noeud se déconnecte, que des mises à jour entre les autres noeuds se produisent pendant cette déconnexion, et comment la synchronisation se fait au retour (reconnexion) du noeud. 

Pour simuler des déconnexions, vous allez réaliser des partitions du réseau (en cliquant sur "Create partition") et pour simuler des reconnexions, vous allez lancer la fusion des CRDTs (en cliquant sur "Heal partition"). 

# 2. Réalisation du Scrum Board

#### Préliminaire

Analyser les fichiers `./antidote-web-shell/public/script.js` et `./antidote-web-shell/public/script-task.js`et ajouter les commentaires nécessaires à la compréhension des fichiers.

#### Cahier des charges

Maintenant que vous maîtrisez AntidoteDB, vous allez vous attaquer à la couche applicative qui vous permettra de gérer un Scrum Board déployé sur 3 instances d'AntidoteDB.

**Au niveau métier**, une tâche contient :

- **un titre** que l'on supposera unique dans la liste des tâches,
- **Une brève description** que l'on supposera de moins de 120 caractères,
- **Un niveau de priorité** : 'low', 'medium', 'high',
- **Une deadline** (cf [https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/JavaScript/Reference/Global_Objects/Date](https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/JavaScript/Reference/Global_Objects/Date),
- **Un statut** :'todo', 'doing', 'done',
- **Un utilisateur en charge de la tâche** que l'on supposera être une chaine de caractères contenant le nom et le prénom de l'utilisateur.

Servez-vous du code fourni comme point de départ dans les fichiers [server file](app.js) et [client file](public/js/script-tasks.js) pour implémenter les fonctionnalités suivantes:

* Ajouter une nouvelle commande `tasks add` qui prend un titre de tâche (qui est supposé unique), description de tâche, un niveau de priorité ('low', 'medium', 'high'), une deadline, un statut et un utilisateur comme argument et crée une nouvelle tâche dans la base,
* Ajouter une nouvelle commande `tasks get` qui prend un titre de tâche en argument et qui affiche les informations sur la tâche,
* Ajouter une nouvelle commande `tasks remove` qui prend un titre de tâche en argument et qui supprime la tâche de la base,
* Ajouter une nouvelle commande `tasks list` qui affiche toutes les tâches,
* Ajouter une nouvelle commande `tasks assign` qui prend un titre de tâche et un nom/prénom d'utilisateur en argument et qui met à jour la tâche en base,
* Ajouter une nouvelle commande `tasks status` qui prend un titre de tâche et un statut ('todo', 'doing', 'done') comme arguement et qui met la tâche à jour en base.

L'application est accessible ici : [http://localhost:3000/tasks](http://localhost:3000/tasks)

**Au niveau de l'interface graphique**
* Afficher les listes de tâches sur l'interface _via_ la fonction `renderList` (en ayant pensé à supprimer le code exemple).
* Implémenter toutes les fonctionnalités pour une visualisation et un usage graphique du _scrum board_.

Vous pourrez alors avoir un rendu de la forme :
![scrum board](./images/scrum_board.png)



### Resources utiles:
* [API](API.md)
* [Antidote API ts](https://antidotedb.github.io/antidote_ts_client/)
* [AntidoteDB source code](https://github.com/AntidoteDB/antidote)
* [AntidoteDB Documentation](https://antidotedb.gitbook.io/documentation/)
* [Antidote Docker reference](https://github.com/AntidoteDB/docker-antidote/blob/master/README.md)

## Credits

[RainbowFS][rainbowfs] and [LightKone][lightkone] research projects.

 [antidote]: https://www.antidotedb.eu/
 [rainbowfs]: http://rainbowfs.lip6.fr/
 [lightkone]: https://www.lightkone.eu/
 [nodejs]: https://nodejs.org/
 [npm]: https://www.npmjs.com/
 [antidote-setup]: https://antidotedb.gitbook.io/documentation/overview/installation

